中國文學，係咪已經消亡？

一百年前既四五運動，推行白話文。隨古文死亡既，係七言、五言、絕詩、律詩、詞、曲。

一百年後，科網興起，個個睇圖睇片，too long don't read。新詩幾乎絕種、歌詞無人花時間欣賞所以唔使咬文嚼字、小說都開始變成拍戲/拍劇既踏腳石，限制左題材，亦限制鋪排。散文、短篇對於大眾黎講變得可有可無。

00後一代，仲有幾多有睇字既習慣？

細路學中文亦唔使學得叻，寫到新中國式公文已經夠，抒情文描寫文who care？

00後:唔想睇尻up

時代轉變就要被淘汰
好合理

莫言岩岩先拎完文學獎

比人淘汰有咩咁奇唔通你仲56k上網咩

但有幾多香港人/中學生/大學生有睇過莫言？

1.簡體字完全摧毀左漢字造字既結構，仲講咩做句，寫作。
2. 近代思想完全係向錢看，大陸比香港更嚴重，社會風氣完全唔鼓勵文人。
3. 文字獄， 呢個我諗唔駛解釋啦。

不過文學/藝術都係小眾嫁啦

古人好多人睇詩咩？咪又係知識分子先會理多d
頂多詞 傳奇 多d人睇

有幾多英國人有睇莎士比亞

古代基本上所有上流人士、官、貴族、皇室都要識詩/詞

中產一定會叫仔女識呢d，方便第時上流。

雖然小眾，但好有活力，因為有實際功能。

四五之後係越黎越無人重視。

其實係好事黎 少左人為左功利而讀 點都好過為左升學/起跑線去谷文學
另外樓主/樓主身邊既朋友本身有讀中國文學嗎？

我好鍾意中國文學架行書局行到中國文學嗰區都會停低

香港功利社會，文藝嘅知音越來越少，個個認為屎都無得食、屋都無得住，最緊要搵錢，最緊要去旅行，仲有時間理其他嘢？其他與物慾無關嘅精神內涵，無乜人想理

雖然中國文學完全脫離「實用/功利」，但怕會好似其他被認為無用既技藝咁因而死亡。

我只係見到而家d人幾乎完全唔讀書、亦唔睇書而有感而發。三幾十年前已經叫做好通俗既張小嫻、畢華流，比起而家班網絡寫手，原來已經算叫做好文采。

唔止中國文學，連翻譯文學都受影響。

而家d譯者，唔知本身能力不足，定要遷就讀者既中文程度。譯出黎既野沙石好多。

新一代學生唔鍾意下苦功
連查字典都懶

比考評局搞到見到近代散文就想嘔

啲詩人有幾多個係搵到食架

班古代廢青圍威喂，作下當時潮文就比啲現代人出黎打飛機

香港人一聽到你講中國就屌咗先 唔理你係中國嘅乜嘢 有乜辦法

拍片都要花時間去學啦。

ok。唔講中國乜乜乜。咁英國詩、英國文學、英國劇作呢？

全世界都係同一個問題

認真答你
無論讀乜嘢文學都好
喺香港都係一個奢侈品
俾個學生揀讀教科書定係文學作品 佢一定揀教科書

個個都想成績好入神科搵錢
而文學科目俾人一種搵唔到食嘅感覺 所以讀文學就算作為課外興趣嚟講 喺佢哋眼中係同打機睇片一樣唔實際
佢哋就會諗有時間嘅話不如讀學校書好過 至少讀完即刻有得著

但係唔好get錯 我唔認為係年輕人嘅 問題 係社會風氣造成
香港呢個城市只獎勵有明顯經濟價值嘅嘢 唔鼓勵做啲冇經濟效益嘅嘢
（當然睇文學所得嘅回報係不能量化 而且因人而異）
就算真係好有興趣又點 睇書嘅機會成本好大
你話要諗上大學諗搵工嘅年輕人點樣抽時間睇文學呢 有都走去學下excel好過啦
於是文學就成為了奢侈品

利申：上咗大學先開始睇書嘅數撚

死就死啦
曾經我都煩過類似問題 但而家都睇開左
如果好似樓主咁講 （中國）文學真係死左 咁一係係文學本身抵死 一係係香港人本身抵死

講xx文學既死
Milton在世時都嘆息史詩已死，400年前一般人已無耐性精力欣賞雄篇巨制
司馬光都自嘲過《通鑒》書成，惟王勝之能一讀，餘人不過數卷，已倦睡矣
結果死下死下一直到左今日。

莎士比亞時既劇作家到維多利亞時代既小說家都唔會拎支槍指住叫你一定要讀
歌德好似講過創作有分沙士比亞化（生動）同席勒化（說教）
如果文學本身唔可以打動佢既讀者，說教本身更加唔會得
而如果作者根本寫唔出咁既野，點解到今日我地讀者要皇帝唔急太監急呢
——
樓上講今日既人唔中意文藝 其實我唔同意
我前幾日先係音樂台開post 講令你震撼既歌 回覆既人都唔少
人仍然有感受藝術既能力 只係未必在文字上 因為後者需要不少既訓練同素養

另外樓主講四五有問題，唔知四五有咩問題呢

文字流淚
主唱：陳慧琳，謝安琪。
作詞：林若寧

魯迅在歎氣 老舍亦已死
撕去了雙城記 慨歎書香化蒸氣
司馬遷的傷悲
前朝歷史 給當世繁盛殺死
文學巨著太大年紀

文明可有東西 流芳百世？

中國文學根本就唔應該學
近代文學都係抄西方文學

連白先勇都係學西方文學

權閹之見 何其乖謬

香港翻譯從業者
特別係財經翻譯 多數垃圾

翻譯根本難到hihi
首先要深入認識兩種語言，之後了解兩地文化，咁先能確保譯得人地睇得明
再進而要翻譯得有語境味道，如通俗小說要入世易明，文學經典要雅緻，咁先初步叫睇得入眼
集天時地理人和於一身先能還原著作，但初初畢業個班無經驗，要鬥低人工，難免成為稿匠

翻譯商業化=唔掂

聽到個中字已經屌

呢個風氣係無得改變，只會加劇

填詞都係文學既一種，而家啲詞都填得幾好啊
Btw 咩都係會經時間洗禮，幾偉大都係一樣
想保存佢就用多啲佢就係啦

我愛文學！

個post 得小貓三四隻就知

文學藝術脫離物慾，可以填補心靈空虛，令到人仲能夠意識到人生、世界萬物嘅美。可惜欣賞嘅人唔多

掉返轉諗
其實唔使人多通俗普及
有班人真心鐘意
肯去研究保留既都唔錯既
連大陸近年都有復古風
台灣香港亦有古文古詩愛好者
咁未幾好

我最欣賞中國文學
係個種留白既味道
古文往往係構築意境氛圍
而唔係直接講出黎
個種韻味真係好正

個個玩抖音你話呢

真心鍾意文藝嘅 多研讀少連登好正常啫

個post唔能夠代表現實情況

有無人覺得細個嘅閱讀報告係最垃圾！

文言文太艱深，現代文又太乏味，半文半白最好，可惜只留下一部紅樓夢

細個果陣最驚寫閱讀報告。大個左就覺得，呢個係訓練思考、訓練表達見解既好方法。可惜，而家過程係非常沒趣同乏味。

以前啲人寫嘅野真係好靚，唔係淨係得內容，仲有意境，當然讀者都要有返咁上下質素。不過為生活，我都放棄左 已經好耐無坐低好好睇完一本好嘅中文書

樓上有人話而家啲詞仲寫得好好。。。我真係睇唔透係曲定直

聽翻以前d歌
苦海~翻起愛恨，在世間~難逃避命運，相親，竟不可接近。。。
同
我現時自己肯做飯
唔講首歌點先，淨係用字都差咗一兩班

認同。 聽而家啲歌，啲旋律唔係差，但係啲歌詞真係

利申： 90後

咁都係近代文學姐，古代文學都有好多值得學習既地方

就算係外國文學都沒落緊
何況中文

有人嘅地方就有文學